\section*{Antaŭparolo}

Tiu ĉi libro enhavas muzikaĵojn por ĉarma kordinstrumenteto nomata «\hl{Ukulelo}». Tiu nomo, {\fontspec{Gentium}ʻ}ukulele, venas el la havaja lingvo kaj signifas «saltanta pulo».

La libro celas ankaŭ al \hl{komencantoj}, kaj tio videblas per kelkaj manieroj: 
\begin{compactitem}
	\item Elekti multajn famajn muzikaĵojn (por tiuj, kiuj konas hebrealingvaj kantoj, ĉiuokaze…).
	\item Skribi nur la melodia linio, sen akordoj, kiuj ne estas travideblaj por kompreni sen teoria fono, aŭ dua voĉo. Post kiam vi praktikos la ĉiuj muzikaĵoj en la libro, vi estos preta por ludi kelkaj voĉoj (en la futuro, mi eldonos libreton kun polifoniaj muzikaĵoj).
	\item Vidigi la strukturon klare: ĝenerale, mi dividis la liniojn laŭ muzikaj frazoj. Foje, tio igas la rezulton esti malpli agrabla videa, sed la bonaĵo de pli bona kompreno de la strukturo estas pli grava, miaopinie. Estas muzikaĵoj, kiujn mi ne dividis tiamaniere, sed la plejparton mi dividis.
	\item Sciigi pri la rango de malfacileco; la plejparto de la muzikaĵôj estas facilaj: 
		\begin{compactitem}
			\item Unua rango, sen marko: la plej facila muzikaĵoj. Tiuj estas facila ritme kaj melodie, kaj uzas nur la unuan pozicion.
			\item Dua rango, unu kokcinelo (\rangoB): iomete pli malfacila. La marko {\rangoAB} signifas muzikaĵoj kun kaj facilaj kaj malfacilaj partoj.
			\item Tria rango, du kokcineloj (\rangoC): tre malfacilaj muzikaĵoj.
		\end{compactitem}
	\item Krom la kutima moderna okcidentuma notskribo, laŭ tonalto, kompostiĝas tabulaturo. La tabulaturo signifas kiun freton kaj kiun kordon oni devas uzi (sekve ĝi taŭgas nur al ukuleloj kun la regula agordo, ne al aliaj instrumentoj aŭ ukuleloj kun aliaj agordoj). Tabulaturo estas tre facila metodo por komencantoj; post mallonga ekspliko (vidu sube), oni tuj povas ludi simplajn konatajn melodiojn. Tiomaniere, kiam kaj la kutima notskribo kaj la tabulaturo estas videbla paralele, tiuj, kiuj povas legi la notskribon, povas ludi laŭ ĝi per aliaj instrumentoj (ekz.\ bekflutoj, kiuj havas tongamon similan al la tongamo de ukuleloj).
\end{compactitem}

La \hl{kriterio} por elekti la muzikaĵoj estas simpla kaj subjektiva: muzikaĵoj, kiujn mi kaŭ mia idoj ŝatas.

La dispartigado al diversaj \hl{kategorioj} estas tre ĝenerala, kaj estas intencita esti helpo al direktado, ne kiel sistema klasifikado.



\newpage %⚙⚙⚙ FIXME: HACK

\section*{Agordo}

\begin{wrapfigure}[6]{r}{3.0cm}\vspace{-1\baselineskip}
	\includegraphics[width=3.5cm]{agordo.eps}
\end{wrapfigure}
Ukuleloj havas \hl{kvar kordojn}, kiuj agordas iom strange: ne laŭ la tonalto, kiel la plimulto de kordinstrumentoj, sed laŭ alia ordo~— la unua kordo\footnote{La pli proksima al via kapo kiam vi ludas la ukulelon; la pli malalta en la tabulaturo.} agordas, en la kutima agordo, kiel \emph{sol} (G), la sekva kiel \emph{do} (C) an la sama oktavo, sekvita de \emph{mi} (E) kaj \emph{la} (A). Tamaniere:

La pli facila maniero por agordi la ukulelo estas pe \hl{elektronika agordilo}, kiun oni surmeti sur la kapo de la ukulelo, aŭ per \hl{saĝtelefono} (serĉu «tuner» en la programdeponejo). Je la unua opcio, la ilo sentas la vibrado en la instrumento; je la dua, la mikrofono de la telefono sentas la vibrado en la aero (sekve, tio estas pli sentema al bruo; provu meti la telefono proksime al la ukulelo). Estas grava, ke vi prenos universalan (kromatan) agordilon; ne unu, kiu celas nur al gitaro.



\section*{Kiel oni legas tabulaturon?}

Ni kutimas al skribado de muziko sur notliniaro: signifante la tonalto per grafika alto kaj la tondaŭro per la formo de notoj. Tiu muzika notacio konvenas multajn instrumentojn (tiu estas malspecifa), kaj havas multajn teoriajn kaj realajn utilojn. En \hl{tabulaturo}, tamen, tio, kiu estast signifita, ne estas la alto de la tono, sed la maniero de sia farado per specifa instrumento. Tio faras la tabulaturon pli alirebla por junaj lernantoj.

La ukulelo havas kvar kordojn, ĉu ne? Do, la tabulaturo havas kvar linoj, kiuj representas la kvar kordojn (kvazaŭ ĝi estas ukulelo, kiu restas kun ĝia kapo maldekstre). Dekstruloj plektras kun la dekstra mano.

Oni legas tabulaturon de maldekstre, kiel la kutiman muzikan notacion. Kiel ni jam lernis, la kvar linoj signifas la kvar kordojn; la numeroj signifas la ferton: «0» signifas plektri malferman kordon, sen uzi neniun freton; «1» signifas plektri presante antaŭ la unua freto; «2» signifas la presi antaŭ la dua, k.t.p. Kutime ukuleloj havas signojn por indiki la fretoj facile (ekzemple, antaŭ la 5a, 7a, 10a kaj la 12a). Jen tri ekzemploj por ludi tri aliaj tonoj:

%\vspace{\baselineskip}
%\begin{minipage}{4cm}
%	\centering
%	\includegraphics[width=3cm]{plano-C3.eps}\\
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {dis' \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
%\end{minipage}\hfill
%\begin{minipage}{4cm}
%	\centering
%	\includegraphics[width=3cm]{plano-G1.eps}\\
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {gis'\4 \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
%\end{minipage}\hfill
%\begin{minipage}{4cm}
%	\centering
%	\includegraphics[width=3cm]{plano-A2.eps}\\
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {b' \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
%\end{minipage}
%\vspace{\baselineskip}

\vspace{\baselineskip}
\begin{minipage}{4cm}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{plano-C3.eps}\\
	\includegraphics[width=3cm]{tabulaturo-C3.eps}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {dis' \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{4cm}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{plano-G1.eps}\\
	\includegraphics[width=3cm]{tabulaturo-G1.eps}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {gis'\4 \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{4cm}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{plano-A2.eps}\\
	\includegraphics[width=3cm]{tabulaturo-A2.eps}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {b' \bar "|"}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber \hide Staff.TimeSignature}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
\end{minipage}
\vspace{\baselineskip}

La daŭroj de la tonoj estas indikitaj tie ĉi nur sur la tonalta notskribo, normale: \symbolglyph{𝅝} signifas plenan daŭron ({1}), \symbolglyph{𝅗𝅥} signifas duona ({½}), \symbolglyph{𝅘𝅥} signifas kvarona ({¼}), kaj \symbolglyph{𝅘𝅥𝅮} aŭ \symbolglyph{♫} signifas okona ({⅛}); la egalvaloroj de la paŭzoj estas \symbolglyph{𝄻}, \symbolglyph{𝄼}, \symbolglyph{𝄽} kaj \symbolglyph{𝄾}, respektive. Punkto apud la noto signifas aldoni al ĝi duono de ĝia daŭro.

Ĉu vi volas certigi, ke vi bone komprenas? Jen la komenco de «Hanseto la Malgranda» (\emph{Hänschen klein}\footnote{\url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Picking_Haenschen_klein_einfach.mid}}). Provu ludi tion:

%\begin{center}
%	\begin{lilypond}
%		muziko = {
%			\time 4/4
%			\transpose c c' {
%				<g\4>4 <e\2>4 <e\2>2
%				<f\2>4 <d\3>4 <d\3>2
%				<c\3>4 <d\3>4 <e\2>4 <f\2>4
%				<g\4>4 <g\4>4 <g\4>2
%			}
%		}
%		<<
%		\new Staff \with {\omit StringNumber}
%		\muziko
%		\new TabStaff \with {stringTunings = \stringTuning <g' c' e' a'>}
%		\muziko
%		>>
%	\end{lilypond}
%\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[width=12cm]{jonatan.eps}
\end{center}

Ripetoj estas indikitaj per \symbolglyph{𝄆} kaj \symbolglyph{𝄇}. Kiam la du ripetoj estas malsama, la malsamaj finaĵoj estas indikitaj per numeritaj \symbolglyph{⌜} signoj sur ili.



\section*{Informo kaj kontaktimformo}

\begin{wrapfigure}[4]{r}{1.75cm}\vspace{-\baselineskip}\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}\end{wrapfigure}
La \hl{retejo} de eldonejo Puŝiŝit estas
\begin{center}
	\url{http://xpr.digitalwords.net/}
\end{center}
Estas QR-kodo dekstre, por saĝtelefonoj. Ĉe la paĝo de \hl{Ekukulele} en la retejo estas:
\begin{compactitem}
	\item Pli da informo, inkluzive ligiloj por ekstera legado kaj sonregistraĵoj.
	\item PDF-dosiero: por legi per komputilo kaj por presi.
	\item Son-dosieroj, per kiuj vi povus aŭdi ĉiujn muzikaĵojn de la libro. Vere, la ludado ne estas homa, sed aŭtomata-komputila (MIDI); tamen, ĝi povas helpi.
	\item Fontkodo. Ĉiuj iloj uzataj por produkti la libron estas liberaj, malfermkodaj programaroj: la muziko estas kompostita per Lilypond, la teksto per {\LaTeX}, la datumaro estas SQLite-a, kaj Python-a programoj, kiujn mi verkis, venigas datumoj de ĝi.
\end{compactitem}

En la retejo vi ankaŭ povas trovi \hl{aliajn librtojn kaj librojn}, de diversaj temoj, inkluzive du aliaj, kiuj havas muzikaĵoj:
\begin{compactitem}
	\item Okarineto: facilaj muzikaĵoj por okarino.
	\item Muzikoloroj: facilaj muzikaĵoj por klavarinstrumentoj.
\end{compactitem}

Ĉion en ĉi tiu libro, kiun mi mem verkis, mi \hl{liberigas} kiel PD~/CC0: bonvolu kopii, aliigi, disdoni kaj uzi ĝin laŭvole; se vi volas, atribuu.

Pri ĉiu afero, ne hezitu \hl{kontakti} min per retpoŝto ({\url{ukulele}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}) aŭ per telefono (\mbox{+972-2-6419913}). Specife, mi ĝojus aŭdi tion, kiu vi volas diri al mi pri la libro, kaj mi ĝojus ricevi proponojn, plibonigojn, kaj ĝustigojn (al la notoj, la tabulaturo, la fingrado kaj ĝenerale). Ĉu vi volas sonregistri vin ludante kaj sendi la sonregistraĵon al mi? Mi ĝojegos! \symbolglyph{☺}

\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	Júda Ronén\\
	Jerusalemo 2014\\
\end{minipage}
